\chapter{Algorithmes}
	\paragraph*{}
	Dans cette partie, nous allons exposer les différents alogrithmes que nous avons utilisés. Nous décomposerons c'est 		dernier selon le contexte, à savoir : si nous les utilisons pour le chiffrement ou la signature

	\section{RSA}
	\paragraph*{}
	Tirant son nom des initiales de ses trois créateur, Ron Rivest, Adi Shamir et Leonard Adleman, cet algorithme a vu 			pour la première fois le jour en 1977 pour être breveté par la suite en 1983 par le Massachusetts Institute of 				Technology (MIT). Qu'est qui fait qu'un algorithme datant de 37 ans et toujours d'actualité ? C'est parce qu'il 			s'appuie sur l'un des plus anciens problèmes mathématiques à résoudre : la factorisation de grands nombres. Ainsi la 		solidité de cet algorithme repose sur la taille des clés : plus la taille est grande, plus la factorisation de manière 	exhaustive va être coûteuse en temps et en ressources.

		\subsection{Génération des clés}
		\paragraph*{}
		Afin de pouvoir recevoir de manière sécurisée un massage que voudrait lui transmettre une personne B, la personne 			A doit tout d'abord générer les clés correspondant à RSA et en divulger la partie publique à B. Pour cela, la 				personne A doit :
		\begin{itemize}
			\item Générer deux nombres $p$ et $q$ aléatoirement et de telle sorte que $p$ et $q$ soit premiers et non-					égaux, 
			\item Calculer $n = pq$ où $n$ est appellé le module de chiffrement,
			\item Calculer $\phi(n) = (p-1)(q-1)$ appelé indicatrice d'Euler,
			\item Choisir un entier $e$ tel que $e < \phi(n)$ et $PGCD(e, \phi(n)) = 1$,
			\item Calculer $d = e^{-1}\;(mod\:\phi(n))$ et $d < \phi(n)$
		\end{itemize}
		\paragraph*{}
		Ainsi le couple $(e, n)$ représente la clé publique (celle que A enverra B pour que ce dernier puissen chiffrer un 		message à son attention) et le couple $(d, n)$ la clé privée détenue par A et inconnus de tous.

		\subsection{Chiffrement}
		\paragraph*{}
		Soit $M$ représente notre message en clair transformé de tel sorte à ce que se soit un entier strictement 					inférieur à $n$. Nous obtenons $C$ qui lui-même est strictement inférieur à $n$ par l'opération suivante, 					effectuée par B une fois que A a communiqué sa clé publique :
		\[C = M^{e}\quad(mod\:n)\]

		\subsection{Déchiffrement}
		\paragraph*{}
		A dispose du chiffré $C$ et du couple $(d, n)$. Elle effectue l'opération suivante qui détermine $M$
		\[M = C^{d}\quad(mod\:n)\]

		\paragraph*{}
		Nous allons faire la démonstration de la manière dont nous retombons sur nos pattes.
		\[M^{p-1}\: \equiv \: 1 \; (mod \: p) \quad et \quad M^{q-1} \: \equiv \: 1 \; (mod \: q)\]
		\[ C^{d} \: \equiv \: (M^{e})^{d} \: \equiv \: M^{ed} \;(mod \: n)\]
		\[ Or \quad ed \: \equiv \: 1 (mod \: (p-1)(q-1)) \; soit \; pour \; k \: \in \: \pmb{\mathbb{Z}}, \; ed \: \equiv 		1+k(p-1)(q-1)\]
		\[ M^{ed} \: \equiv \: M^{1+k(p-1)(q-1)} \: \equiv \: M.(M^{p-1})^{k(q-1)} \: \equiv \: M \; (mod \: p)\]
		\[ M^{ed} \: \equiv \: M \; (mod \: q)\]

		\subsection{RSA - CRT}
		\paragraph*{}
		RSA-CRT (Chinese Remainder Theorem) a été implémenté afin d'accélérer le déchiffrement. L'algorithme se déroule de 		la manière suivante :

		\[ dP = e^{-1} \; (mod \: (p-1))\]
		\[ dQ = e^{-1} \; (mod \: (q-1))\]
		\[ qInv = q^{-1} \; (mod \: p)\]
		\[ m1 = C^{dP} \; (mod \: p)\]
		\[ m2 = C^{dQ} \; (mod \: q)\]
		\[ h = qInv.(m1-m2) \; (mod \: p)\]
		\[ M = m2+h.q\]

		\subsection{RSA - OAEP}
		\paragraph*{}
		RSA-OAEP (Optimal Asymetric Encryption Padding) fournit une méthode de chiffrement et de déchiffrement non-					déterministe par rapport au RSA de base. Soit M, le message à chiffrer tel que $M \in \{0, 1\}^{l}$. En voici la 			formule, pour une clé donnée $K$ :
		\[ C = E_{K}(M) = e_{K}(M \oplus g(r) \: || \: r \oplus h(m \oplus g(r)))\]
		
		\paragraph*{}
		où $r \in \{0, 1\}^{k}$ aléatoire, g un générateur aléatoire de $\{0, 1\}^{l} \rightarrow \{0, 1\}^{k}$, h une 				fonction de hachage parfaite et $e$ représentant le chiffrement RSA. Ainsi pour déchiffrer nous avons à réaliser 			les opérations suivantes :
		\[ tmp = d_{K}(C) = M \oplus g(r) \: || \: r \oplus h(M \oplus g(r))\]
		\[ gauche = M \oplus g(r) \quad doite = r \oplus h(M \oplus g(r))\]
		\[ gauche = M \oplus g(r) \quad tmp2 = h(gauche) = h(M \oplus g(r)) \quad doite = r \oplus h(M \oplus g(r))\]
		\[ gauche = M \oplus g(r) \quad tmp2 = h(M \oplus g(r)) \quad doite = (r \oplus h(M \oplus g(r))) \oplus tmp = r\]
		\[ gauche = M \oplus g(r) \quad tmp2 = h(M \oplus g(r)) \quad doite = g(r)\]
		\[ gauche \oplus droite = (M \oplus g(r)) \oplus g(r) = M\]

		\subsection{Signature et vérification}
		\paragraph*{}
		Une personne A veut signer un document pour une personne B. La personne A procède dans un premier temps au hachage 		du document à signer. Une fois le résumé obtenu, la personne A va signer ce résumé. Elle procède de la même 				manière que pour le chiffrement mais en utilisant non pas avec la clé publique du destinataire mais avec sa propre 		clé privée. Ainsi lorsque la personne B reçoit le document ainsi que la signature, elle n'a plus qu'a effectué 				qu'un hachage du document reçu. Elle déchiffre la signature en utilisant la clé publique de l'émetteur et compare 			les deux hachés. S'ils sont égaux, la signature est valide.
		\[ A \rightarrow M \rightarrow h(M)\]
		\[ A \rightarrow S = E_{PrK_{A}}(h(M)) \rightarrow M \: \& \: S \rightarrow B\]
		\[ B \rightarrow S' = D_{PuK_{A}}(S) \rightarrow S'' = h(M)\]
		\[ S' = S'' ?\]

	\section{ElGamal}
	\paragraph*{}
	Portant le nom de son créateur, Taher Elgamal, il fût décrit pour la première fois en 1984. Cet algorithme se repose 		sur un problème mathématique tout aussi ancien et difficile que RSA exposé ci-dessus : le logarithme discret.

		\subsection{Génération des clés}
		\paragraph*{}
		Soit la personne B désirant chiffrer un message à l'attention d'une personne A. Voilà ce que A doit fournir à B 			afin que ce dernier puisse réaliser le chiffrement en utilisant l'algorithme ElGamal.
		\begin{itemize}
			\item A choisit un générateur $g$ dans le groupe cyclique multiplicatif $G$ d'ordre $q$,
			\item A choisit un nombre aléatoire $x$ dans l'intervalle $[1, q-1]$,
			\item A calcul $h = g^{x} \; (mod \: q)$.
		\end{itemize}		
		\paragraph*{}
		A publie finalement $h$, $G$, $g$, $q$ qui compose la clé publique. Elle garde $x$ comme clé privée.

		\subsection{Chiffrement}
		\paragraph*{}
		Une fois que B est en possession des attributs publiques de A, la routine de chiffrement selon l'algorithme 				ElGamal se trouve être le suivant
		\begin{itemize}
			\item B choisit un aléatoire $y \in [1, q-1]$,
			\item B calcule $c_{1} = g^{y}$,
			\item B calcule $s = h^{y}$,
			\item B transforme le msg $M$ en un élément $M'$ de $G$,
			\item B calcule $c_{2} = M'.s$.
		\end{itemize}		
		\paragraph*{}
		Une fois ces étapes réalisées, B envoie le couple $(c_{1}, c_{2})$ à A.
		
		\newpage

		\subsection{Déchiffrement}
		\paragraph*{}
		A reçoit le couple $(c_{1}, c_{2})$ et, grâce à son secret $x$, exécute la routine suivante :
		\begin{itemize}
			\item A calcule $s=c_{1}^{x}$,
			\item A calcule $M' = c_{2}.s^{-1}$.
		\end{itemize}
		
		\paragraph*{}
		A n'a plus qu'à faire la conversion de $M' \rightarrow M$Démontrons le fait que cette relation fonctionne :
		\[c_{2}.s^{-1} = M'.h^{y}.(g^{xy})^{-1} \quad avec \quad c_{2} = M'.s \quad et \quad s^{-1} = (c_{1}^{x})^{-1} = 			(g^{xy})^{-1}\]
		\[M'.h^{y}.(g^{xy})^{-1} = M'.g^{xy}.(g^{xy})^{-1} \quad car \quad h^{y} = (g^{x})^{y}\]
		\[M'.g^{xy}.(g^{xy})^{-1} = M'\]

		\subsection{Signature et vérification}
		\paragraph*{}
		Tout comme la méthode de signature via RSA, le signataire (A) aura a charge de choisir une fonction de hachage $H$ 		parfaite. Voici le déroulement de la signature :
		\begin{itemize}
			\item A choisit aléatoirement un $k \in \pmb{\mathbb{Z}}$ tel que $k \in \{0, q-1\}$ et $PGCD(k, (q-1)) = 1$,
			\item A calcule $r \equiv g^{k} \quad (mod \: q)$,
			\item A calcule $s \equiv (H(M) - xr)k^{-1} \quad (mod \: p-1)$ tant que $s = 0$,
			\item A envoie à B le couple $(r, s)$ et $M$ le document.
		\end{itemize}
		
		\paragraph*{}
		Afin de vérifier la signature, B, ayant reçu le couple $(r, s)$ et $M$ le document doit procéder de la manière 				suivante :
		\begin{itemize}
			\item B calcule $h(M)$
			\item B vérifie que $g^{H(m)} \equiv h^{r}r^{s} \quad (mod \: q)$
		\end{itemize}
		Démonstration :
		\[H(m) = ks + xr \quad (mod \: q-1)\]
		\[g^{H(m)} \equiv g^{ks} + g^{xr} \quad (mod \: q)\]
		\[g^{H(m)} \equiv (g^{k})^{s} + (g^{x})^{r} \quad (mod \: q)\]
		\[g^{H(m)} \equiv r^{s} + h^{r} \quad (mod \: q)\]

	\section{Rabin}

	\section{DSA}